\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[a4paper, includehead, includefoot, mag=1000,
            left=3cm, right=2cm, top=1cm, bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{doc, ifpdf, indentfirst, ltxtable, color}
\definecolor{black}{rgb}{0,0,0}
\usepackage[pdftex, hyperindex, unicode]{hyperref}
\usepackage{cmap}
\usepackage{titlesec}

\hypersetup{
  pdftitle           = {Методы построения маршрутов общественного транспорта на основе предочтения жителей},
  pdfauthor          = {Алексей Голубев},
  pdfsubject         = {disser},
  pdfstartview       = {FitH},
  pdfborder          = {0 0 0},
  bookmarksopen      = true,
  bookmarksnumbered  = true,
  bookmarksopenlevel = 2,
  colorlinks = true,     linkcolor  = black,
  citecolor  = black, filecolor  = black,
  menucolor  = black, urlcolor   = black
}

\IfFileExists{pscyr.sty}{%
  \usepackage{pscyr}
  \renewcommand\ttdefault{cmtt}
  \renewcommand\rmdefault{ftm}
}{
  \IfFileExists{cyrtimes.sty}{%
    \renewcommand\ttdefault{cmtt}
    \renewcommand\rmdefault{ftm}
  }{}
}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[english, russian]{babel}

\MakeShortVerb{\|}

\def\file#1{\texttt{#1}}
\def\pkg#1{\textsf{#1}}
\def\cmd#1{\texttt{#1}}

\def\deflabel#1{\ttfamily #1\hfill}
\newenvironment{deflist}[1]{%
  \begin{list}{}{%
  \settowidth\labelwidth{\ttfamily #1}%
  \setlength\leftmargin\labelwidth
  \addtolength\leftmargin\labelsep
  \let\makelabel\deflabel}
}{\end{list}}

\makeatletter
    \renewcommand{\@biblabel}[1]{#1} 
    % bibliography bibitem item indent
    \renewenvironment{thebibliography}[1]
        {\section{\bibname}%
        \@mkboth{\MakeUppercase\bibname}{\MakeUppercase\bibname}%
        \list{\@biblabel{\@arabic\c@enumiv}}%
            {\settowidth\labelwidth{\@biblabel{#1}}%
            \leftmargin=0pt
            \itemindent=50pt
            \@openbib@code
            \usecounter{enumiv}%
            \let\p@enumiv\@empty
            \renewcommand\theenumiv{\@arabic\c@enumiv}}%
        \sloppy
        \clubpenalty4000
        \@clubpenalty \clubpenalty
        \widowpenalty4000%
        \sfcode`\.\@m}
            {\def\@noitemerr
            {\@latex@warning{Empty `thebibliography' environment}}%
        \endlist}
\makeatother

\titleformat{\section}
    {\centering\normalsize\bfseries}
    {}{1em}{}
\titlespacing*{\section}{\parindent}{*2}{*2}

\begin{document}
    \sloppy
    \title{Методы построения маршрутов общественного транспорта на основе предпочтения жителей}
    \author{Алексей Голубев\\[6pt]\normalsize E-mail:
    \href{mailto:ax.golubev@gmail.com}{\texttt{ax.golubev@gmail.com}}}
    \maketitle
    \begin{abstract}\noindent
        Развитие городов сопряжено с модернизацией существующей сети общественного транспорта. Современные 
        коммуникационные технологии позволяют собирать данные о перемещениях людей в городской среде, на 
        основе которых можно сделать выводы о предпочтениях людей по перемещению внутри городской среды. 
        Фактически, подобные предпочтения можно рассматривать как требования к структуре сети общественного 
        транспорта. Имея данные о ежедневных передвижениях людей, мы можем понять реальные предпочтения и 
        потребности людей в системе городского транспорта. Следовательно, может быть предложена модификация 
        транспортной сети или даже набор возможных альтернатив. Эта модификация отражает реальные потребности 
        людей и сокращает время передвижения и повышает общий уровень удовлетворенности. Однако для решением 
        задача анализа геопространственных данных необходимо получить набор субоптимальных маршрутов для 
        выбора. Получение оптимальных маршрутов сети является повторяющейся процедурой, которая требует 
        вмешательство эксперта. В данной работе предлагаются методы, позволяющий на основе данных о 
        предпочтениях пользователей формировать схему маршрутов общественного транспорта.
    \end{abstract}
    \newpage
    \input{01-text}
\end{document} 