% переработать тексты
\tocless\part{Аннотация}
% ---
Сбор геопространственных данных из различных источников, например мобильных телефонов и устройств приносит 
новую возможность извлечь реальные потребности людей в городской экосистеме. Имея данные о ежедневных 
передвижениях людей, мы можем понять реальные предпочтения и потребности людей в системе городского 
транспорта. Следовательно, может быть предложена модификация транспотной сети (или даже набор 
альтернативных). Эта модификация отражает реальные потребности людей и сокращает время передвижения и 
повышает общий уровень удовлетворенности. Однако для решением задача анализа геопространственных данных 
необходимо получить набор субоптимальных маршрутов для выбора. Получение оптимальных маршрутов сети 
является повторяющимся процедура, которая требует вмешательство эксперта.
% ---
Развитие городов сопряжено с модернизацией существующей сети общественного транспорта. Современные 
коммуникационные технологии позволяют собирать данные о перемещениях людей в городской среде, на основе 
которых можно сделать выводы о предпочтениях людей по перемещению внутри городской среды. Фактически, 
подобные предпочтения можно рассматривать как требования к структуре сети общественного транспорта. 
Предлагается метод, позволяющий на основе данных о предпочтениях пользователей общественного транспорта 
формировать схему маршрутов общественного транспорта.
% ---

Список ключевых слов: геоданные, транспортная сеть, транспорт, генетические алгоритмы, 
алгоритмы оптимизации, итерационные алгоритмы, \ldots

\tocless\part{Abstract}
% ---
Collecting geospatial data from different sources e.g. mobile phones and devices brings new opportunity to 
extract real people needs in an urban ecosystem. Having data about people's everyday movements, we can 
understand the real people preferences and needs in the urban transport system. Hence, as the results of 
analysis the modified transport network (or even a bunch of alternative) can be suggested. This new 
solutions reflects real people needs and reduce transfer time and increase satisfaction level. However the 
problem of geospatial data analysis is need to be solved to get (sub)optimal routes for choosing by 
authorities. Getting optimal routes network is an iterative procedure which requires human (expert) 
intervention.
% ---
Urban development is connected with the existing public transportation network modernization. Modern 
communication technologies make it possible to collect data on the movements of people in the urban 
environment, based on which is possible to draw conclusions about people's preferences on the movement 
inside the urban space. In fact, these preferences may be considered as requirements for the public 
transportation network. The proposed method allows to create a public transportation routes scheme based 
on data about the public transportation users preferences.
% ---

List of keywords: geodata, transport network, transport, genetic algorithms, optimization algorithms,
iterative algorithms, \ldots