\renewcommand{\bibname}{%
    \vspace{-2em}\begin{center}
        Список используемой литературы
    \end{center}\vspace{-2em}
}

\begin{thebibliography}{10}
    \bibitem{bib:1} N. Sadovnikova, D. Parygin, E. Gnedkova, B. Sanzhapov, and N. Gidkova. 
        Evaluating the sustainability of Volgograd. In The Sustainable City VIII. WIT Press, 2013.
    \bibitem{bib:2} Нестерова А. Новая маршрутная сеть г. Томска представлена общественности 
        [Электронный ресурс] // Сетевое издание Центр дорожной информации. 2015. URL: 
        \url{http://road.perm.ru/index.php?id=1475} (дата обращения: 01.12.2015).
    % ---
    % extra
    \bibitem{bib:2.2} Комплексное обследование остановочных пунктов городского пассажирского 
        транспорта г.Оренбурга
    % ---
    \bibitem{bib:3} Nielsen G., Lange T. Network Design for Public Transport Success -- theory and 
        examples // Norwegian Ministry of Transport and Communications, Oslo. -- 2008.
    \bibitem{bib:4} Holsapple, C. Decisions and Knowledge. Handbook on Decision Support Systems 1, 
        (Cosgrove). [Электронный ресурс]. -- 2008. -- Режим доступа: 
        \url{http://www.springerlink.com/index/g182q711470w2510.pdf}.
    \bibitem{bib:5} Tennenhouse D. Proactive computing //
        Communications of the ACM. -- 2000. -- Т. 43. -- №. 5. -- С. 43-50.
    % -- ПО
    \bibitem{bib:6} PTV Visum [Электронный ресурс] // PTV Group. 2014. URL: 
        \url{http://vision-traffic.ptvgroup.com/en-uk/products/ptv-visum/} 
        (дата обращения: 16.11.2014).
    \bibitem{bib:7} INRO [Электронный ресурс] // Emme. 2014. URL: 
        \url{https://www.inrosoftware.com/en/products/emme/} (дата обращения: 11.11.2014).
    \bibitem{bib:8} Cube [Электронный ресурс] // Citilabs. 2014. URL: 
        \url{http://www.citilabs.com/software/cube/} (дата обращения: 23.11.2014).
    \bibitem{aimsun} Transport Simulation Systems [Электронный ресурс] // Aimsun. URL: 
        \url{https://www.aimsun.com/wp/} (дата обращения: 01.03.2016).
    \bibitem{transims} Transims [Электронный ресурс] // NASA. URL: 
        \url{https://code.google.com/archive/p/transims/} (дата обращения: 01.03.2016).
    % -- ПО
    \bibitem{bib:9} Ceder A. Designing public transport network and routes //
        Advanced Modeling for Transit Operations and Service Planning. -- 2003. -- Т. 3. -- С. 59-91.
    \bibitem{bib:16} Comaniciu D., Meer P. Mean shift: A robust approach toward feature space analysis //
        Pattern Analysis and Machine Intelligence, IEEE Transactions on. -- 2002. -- Т. 24. -- №. 5. -- 
        С. 603-619.
    \bibitem{bib:17} Sadovnikova N. et al. Models and Methods for the Urban Transit System Research //
        Creativity in Intelligent Technologies and Data Science. -- Springer International Publishing, 
        2015. -- С. 488-499. -- (Ser. Communications in Computer and Information Science. Vol. 535)
    \bibitem{bib:18} Ceder A. Designing public transport network and routes //
        Advanced Modeling for Transit Operations and Service Planning. -- 2003. -- Т. 3. -- С. 59-91.
    \bibitem{bib:19} Гладков Л.А., Курейчик В.В., Курейчик В.М. Генетические алгоритмы / 
        Под ред. В.М. Курейчика. -- 2-е изд., испр. и доп. -- М.: ФИЗМАТЛИТ, 2006. -- 320 с.
    \bibitem{bib:20} Golubev A, Chechetkin I, Solnushkin K.S., Sadovnikova N., Parygin D., Shcherbakov M., 
        Brebels A., Strategway: web solutions for building public transportation routes using big geodata 
        analysis // Proceedings of The 17th International Conference on Information Integration and 
        Web-based Applications \& Services (iiWAS2015) (December 11 - 13, 2015 Brussels, Belgium ) 
        ACM New York, New York pp. 665 - 668
    \bibitem{bib:21} Bast H. et al. Route planning in transportation networks //
        arXiv preprint arXiv:1504.05140. -- 2015.
    \bibitem{bib:22} Чалой Е. В., Шамрай Н. Б. Построение матрицы корреспонденций для транспортной 
        сети г. Владивостока. % дипломная работа
    \bibitem{bib:23} Гасников А. и др. (ред.). Введение в математическое моделирование транспортных 
        потоков. -- Litres, 2015.
    \bibitem{bib:24} Гасников А. В., Гасникова Е. В. О возможной динамике в модели расчета матрицы 
        корреспонденций (А. Дж. Вильсона) //ТРУДЫ МФТИ. -- 2010. -- Т. 2. -- №. 4. -- С. 45.
    \bibitem{bib:25} Werneck R. F. Public Transit Labeling //Experimental Algorithms: 
        14th International Symposium, SEA 2015, Paris, France, June 29–July 1, 2015, 
        Proceedings. -- Springer, 2015. -- Т. 9125. -- С. 273.
    % others
    \bibitem{nielsen2008network} Nielsen G., Lange T. Network Design for Public Transport Success–Theory 
        and Examples //Norwegian Ministry of Transport and Communications, Oslo. –- 2008.
    \bibitem{ceder2007} Ceder A. Public Transit Planning and Operation: Theory, Modeling and Practice. 2007.
    \bibitem{rodeheffer2013symmetric} Rodeheffer T. L. The Symmetric Shortest-Path Table Routing 
        Conjecture. -– 2013.
    \bibitem{delling2014round} Delling D., Pajor T., Werneck R. F. Round-based public transit routing //
        Transportation Science. -- 2014. -- Т. 49. -- №. 3. -- С. 591-604.
    \bibitem{delling2015customizable} Delling D. et al. Customizable route planning in road networks //
        Transportation Science. -- 2015.
    \bibitem{delling2015public} Delling D. et al. Public transit labeling //Experimental Algorithms. -- 
        Springer International Publishing, 2015. -- С. 273-285.
    \bibitem{abraham2013alternative} Abraham I. et al. Alternative routes in road networks //Journal of 
        Experimental Algorithmics (JEA). -- 2013. -- Т. 18. -- С. 1.3.
    \bibitem{wei2012constructing} Wei L. Y., Zheng Y., Peng W. C. Constructing popular routes from 
        uncertain trajectories //Proceedings of the 18th ACM SIGKDD international conference on 
        Knowledge discovery and data mining. -- ACM, 2012. -- С. 195-203.
    \bibitem{dwyer2009fast} Dwyer T., Nachmanson L. Fast edge-routing for large graphs //
        Graph Drawing. -- Springer Berlin Heidelberg, 2009. -- С. 147-158.
    % ---
    \bibitem{bib:26} Krumm J. Real time destination prediction based on efficient routes //Society of 
        Automotive Engineers (SAE) 2006 World Congress. -- 2006. -- Т. 7.
    \bibitem{bib:27} Wang Y., Zheng Y., Xue Y. Travel time estimation of a path using sparse 
        trajectories //Proceedings of the 20th ACM SIGKDD international conference on Knowledge 
        discovery and data mining. -- ACM, 2014. -- С. 25-34.
    \bibitem{bib:28} Berlingerio M. et al. AllAboard: a System for Exploring Urban Mobility and 
        Optimizing Public Transport Using Cellphone Data //Mobile Phone Data for Development, Analysis 
        of mobile phone datasets for the development of Ivory Coast, 
        viewed. -- 2014. -- Т. 9. -- С. 397-411.
    \bibitem{bib:29} Krushel E. G. et al. An Experience of Optimization Approach Application to Improve 
        the Urban Passenger Transport Structure //Knowledge-Based Software Engineering. -- Springer 
        International Publishing, 2014. -- С. 27-39.
    \bibitem{bib:30} Mees P. et al. Public transport network planning: a guide to best practice in NZ 
        cities. -- 2010. -- №. 396.
    \bibitem{bib:31} Гузенко А. В. Развитие городского пассажирского транспорта мегаполиса: проблемы 
        и перспективы //Вестник Томского государственного университета. -- 2009. -- №. 321.
    \bibitem{bib:32} Кузьмич С. И., Федина Т. О. Транспортные проблемы современных городов и 
        моделирование загрузки улично-дорожной сети //Известия Тульского государственного 
        университета. Технические науки. -- 2008. -- №. 3.
    \bibitem{bib:33} Андрианов В. Ю. Геоинформационные системы для транспорта и коммуникаций //
        T-Comm-Телекоммуникации и Транспорт. -- 2010. -- №. S2.
    \bibitem{bib:34} Шуравина Е. Н. Проблемы современной транспортной системы россии //
        Вестник Самарского государственного университета. -- 2011. -- №. 90.
    \bibitem{bib:35} Корягин М. Е. Теоретические аспекты оптимизации управления движением городского 
        транспорта //Вестник Кузбасского государственного технического университета. -- 2012. -- №. 1 (89).
    \bibitem{bib:36} Кочегурова Е. А., Мартынова Ю. А. Оптимизация составления маршрутов общественного 
        транспорта при создании автоматизированной системы поддержки принятия решений //
        Известия Томского политехнического университета. -- 2013. -- Т. 323. -- №. 5.
    \bibitem{bib:37} Агуреев И. Е., Митюгин В. А., Пышный В. А. Подготовка и обработка исходных данных 
        для математического моделирования автомобильных транспортных систем //Известия Тульского 
        государственного университета. Технические науки. -- 2014. -- №. 6.
    \bibitem{bib:38} Ефимова Е. А. Сравнительный анализ создания имитационной модели пропускной 
        способности городской транспортной сети //Известия высших учебных заведений. Поволжский регион. 
        Технические науки. -- 2009. -- №. 1.
    \bibitem{bib:39} Хегай Ю. А. Проблемы автомобильного транспорта в россии //Теория и практика 
        общественного развития. -- 2014. -- №. 8.
    \bibitem{bib:40} Синицына Е. Б., Лазарев Ю. Г. Современное состояние проблемы совершенствования 
        транспортной инфраструктуры //Технико-технологические проблемы сервиса. -- 2013. -- №. 4 (26).
    \bibitem{bib:41} Денисов М. В., Агуреев И. Е. Математическое описание динамики пассажирских 
        транспортных систем //Известия Тульского государственного университета. 
        Технические науки. -- 2010. -- №. 4-2.
    \bibitem{bib:42} Палант А. Ю. Обзор Методов Обследования Пассажиропотоков //
        Бизнес Информ. -- 2014. -- №. 11.
    \bibitem{bib:43} Чернов В. П., Кабалина Т. В. Исследование оценки качества в системе критериев 
        эффективности перевозок пассажиров //Актуальные проблемы экономики и права. -- 2010. -- №. 4 (16).
    \bibitem{bib:44} Лойко В. И., Параскевов А. В. Меры по обеспечению эффективной организации городского 
        дорожного движения //Политематический сетевой электронный научный журнал Кубанского 
        государственного аграрного университета. -- 2010. -- №. 64.
    % +
    \bibitem{bib:45} Кочетов Ю. А. Методы локального поиска для дискретных задач размещения //
        Специальность 05.13. 18 математическое моделирование, численные методы и 
        комплексы программ. -- 2011.
    % +
    \bibitem{bib:46} Блох И. И., Дураков А. В. Алгоритмы построения маршрута на карте по параметрам.
    % +
    \bibitem{bib:47} Дасгупта С., Пападимитриу Х., Вазирани У. Алгоритмы //М.: МНЦМО. -- 2014.
    
    %% + (нужно оформить по ГОСТ)
    \bibitem{bib:48} Шербина О. А. Метаэвристические алгоритмы для задач комбинаторной оптимизации 
    %% http://tvim.info/files/56_72_Shcherbina.pdf
    
    % +
    \bibitem{bib:50} Ипатов А. В. Модифицированный метод имитации отжига в задаче маршрутизации 
        транспорта //Труды Института математики и механики УрО РАН. -- 2011. -- Т. 17. -- №. 4. -- С. 121-125.
    % +
    \bibitem{bib:51} Ипатов А. В. Решение задачи маршрутизации транспорта методом имитации отжига //
        Проблемы теорет. и прикл. математики: тр. -- С. 290-294.
    % +
    \bibitem{bib:52} Карпенко А. П. Современные алгоритмы поисковой оптимизации //Алгоритмы, 
        вдохновленные природой: учеб. пособие. М.: Изд-во МГТУ им. НЭ Баумана. -- 2014.
    \bibitem{bib:53} Ковалев М. Я. Теория алгоритмов. Курс лекций: в 2 ч //Минск: БГУ. -- 2003.
    % +
    \bibitem{bib:54} Кочетов Ю. А. Вероятностные методы локального поиска для задач дискретной 
        оптимизации //Дискретная математика и ее приложения. Сборник лекций молодежных и научных школ 
        по дискретной математике и ее приложениям. М: МГУ. -- 2001. -- С. 87-117.
    % +
    \bibitem{bib:55} Кулаков Ю. А., Воротников В. В. Формирование оптимальных маршрутов в мобильных сетях 
        на основе модифицированного алгоритма Дейкстры //Вестник НТУУ <<КПИ>>: Информатика, управление 
        и вычислительная техника. -- 2012. -- Т. 2012. -- №. 56.
    % +
    \bibitem{bib:56} Романовский И. В. Алгоритмы решения экстремальных задач. -- Наука, 1977.
    % +
    \bibitem{bib:57} Кочетов Ю. А., Младенович Н., Хансен П. Локальный поиск с чередующимися окрестностями //
        Дискретный анализ и исследование операций. -- 2003. -- Т. 10. -- №. 1. -- С. 11-43.

    % прочие источники
    % https://mipt.ru/education/chair/computational_mathematics/upload/22b/Book-arpglktefbb.pdf
    % http://zoneos.com/traffic/
    % http://www.mou.mipt.ru/gasnikov1129.pdf
    % Швецов http://www.isa.ru/transnet/TrafficReview.pdf
    % http://spkurdyumov.ru/uploads/2013/08/Semenov.pdf
\end{thebibliography}
% \endgroup